\input{../notemp}
\title{解析学II 第8回}
\begin{document}
\maketitle
\section*{}
\subsection{多変数の場合の陰関数定理}
$F(x_1,x_2,\dots,x_n,z)=0$が連続な偏導関数を持ち、\[F(a_1,a_2,\dots,a_n,b)=0,F_z(a_1,a_2,\dots,a_n,b)\neq0\]ならば、
以下を満たす$z=f(x_1,x_2,\dots,x_n)$が点$(a_1,a_2,\dots,a_n)$の近傍でただひとつ存在する。

\begin{enumerate}
	\item $b=f(a_1,a_2,\dots,a_n)$
	\item $F(X_1,x_2,\dots,x_n,f(x_1,x_2,\dots,x_n))=0$
	\item $f$は点$(a_1,a_2,\dots,a_n)$の近傍で連続な偏導関数を持つ。
\end{enumerate}

関数$z$の偏導関数は、

\begin{eqnarray*}
F_{x_1}\frac{\partial x_1}{\partial x_j}+F_{x_2}\frac{\partial x_2}{x_j}+\dots+F_{x_j}\frac{\partial x_n}{\partial x_j}+F_{x_j}\frac{\partial z}{\partial x_j}=0\\
F_{x_j}+F_z\frac{\partial z}{\partial x_j}=0\Leftrightarrow \frac{\partial z}{\partial x_j}=-\frac{F_{x_j}}{F_z}
\end{eqnarray*}
\subsection{Jacobi行列式}
関数$u$、$v$を$u=u(x,y)$、$v=v(x,y)$とおく。また、$u$、$v$は連続な偏導関数を持つ。
このとき、
\begin{eqnarray*}
\cfrac{\partial (u,v)}{\partial(x,y)}\equiv\left|\begin{array}{cc}\cfrac{\partial u}{\partial x}&\cfrac{\partial u}{\partial y}\\\cfrac{\partial v}{\partial x}&\cfrac{\partial v}{\partial y}\end{array}\right|=\cfrac{\partial u}{\partial x}\cfrac{\partial v}{\partial y}-\cfrac{\partial u}{\partial y}\cfrac{\partial v}{\partial x}
\end{eqnarray*}
をJacobi行列式、Jacobian、関数行列式などと呼ぶ。

関数$u(x,y$、$v(x,y)$は$XY$平面上の点$(x,y$を$UV$平面の点$(u,v)$に移している。

$u=u(x,y)$、$v=v(x,y)$の全微分を$du$、$dy$とすると、
\begin{eqnarray*}
	\begin{cases}%
		du=\cfrac{\partial u}{\partial x}dx+\cfrac{\partial u}{\partial y}dy\\
		dv=\cfrac{\partial v}{\partial x}dx+\cfrac{\partial v}{\partial y}dy
	\end{cases}%
		&\rightarrow&\relax\left[\begin{array}{c}du\\dv\end{array}\right]=\ubrac{\left[\begin{array}{cc}\cfrac{\partial u}{\partial x}&\cfrac{\partial u}{\partial y}\\\cfrac{\partial v}{\partial x}&\cfrac{\partial v}{\partial y}\end{array}\right]}{\mathrm{Jacobi}行列}\left[\begin{array}{c}dx\\dy\end{array}\right]\\
\left[\begin{array}{c}dx\\dy\end{array}\right]&=&\left[\begin{array}{cc}\cfrac{\partial u}{\partial x}&\cfrac{\partial u}{\partial y}\\\cfrac{\partial v}{\partial x}&\cfrac{\partial v}{\partial y}\end{array}\right]^{-1}\left[\begin{array}{c}du\\dv\end{array}\right] \left(\cfrac{\partial(u,v)}{\partial(x,y)}\neq0\right)
\end{eqnarray*}

\subsubsection{次の関数から$u_x$、$u_y$、$v_x$、$v_y$を求めよ}

\[x+y+u+v=1\textendash\textcircled{1}\]

\[x^2+y^2+u^2+v^2=b^2(a,b>0)\textendash\textcircled{2}\]

\textcircled{1}、\textcircled{2}を$x$で偏微分すると、

\begin{eqnarray*}
	1+u_x+v_x&=&0\textendash\textcircled{3}\\
	2x+2uu_x+2vv_x=0\\
	\Leftrightarrow x+uu_x+vv_x=0\textendash\textcircled{4}
\end{eqnarray*}

\textcircled{1}、\textcircled{2}を$y$で偏微分すると、

\begin{eqnarray*}
	1+u_y+v_y&=&0\textendash\textcircled{5}\\
	2y+2uu_y+2vv_y&=&0\\
	\Leftrightarrow y+uu_y+vv_y&=&0\textendash\textcircled{6}
\end{eqnarray*}

\textcircled{3}〜\textcircled{6}より、
\begin{eqnarray*}
	u_x=-\cfrac{x-v}{u-v},u_y=-\cfrac{y-u}{u-v},\\
	v_x=-\cfrac{x-u}{u-v},v_y=-\cfrac{y-u}{u-v}
\end{eqnarray*}

\setcounter{section}{4}
\section{偏微分関数の応用}
\subsection{2変数関数の極限}
\begin{itemize}
	\item $f(P)$: $D$上で定義された2変数関数
	\item $P_0$: $D$の内点
	\item $U(P_0,\epsilon)$: $P_0$の$\epsilon$近傍
\end{itemize}
において、

\begin{itemize}
	\item $f(P_0)>f(P)(P\neq P_0)$を満たすように$U(P_0,\epsilon)$を設定できる\Rarrow $f(P)$は点$P_0$で極大、$f(P_0)$を極大値と呼ぶ。
	\item $f(P_0)<f(P)(P_0\neq P)$を満たすように$((P_0,\epsilon))$を設定で生きる\Rarrow $f(P)$は点$P_0$で極小、$f(P_0)$を極小値と呼ぶ($f(P_0)\leq f(P)$の場合、広義の極小)
\end{itemize}

上記を合わせて{\em{}極値}と呼ぶ。

\begin{surroundbox}[定理]
	$f(x,y)$は領域$D$上で定義された偏微分可能な関数。点$P_0(a,b)\in D$で$f(x、y)$が(広義の)極値を取れば、\[f_x(a,b)=f_y(a,b)=0\]
\end{surroundbox}

\begin{proof}{↑}

	$f(x,y)$が$P_0(a,b)$で広義の極大になれば、$P_0$近傍の任意の点$P(x,y)$において、\[f(a,b)\geq f(x,y)\]

	$y=b$と固定しても、\[f(a,b)\geq f(x,b) \equiv g(x)\]

	$\therefore g(x)$は$x=a$で広義の極大となるので、\[g(a)=f_x(a,b)=0\]

	$x=a$と固定すると、$f_y(a,b)=0$を得る。
\end{proof}

$f_x(a,b)=f_y(a,b)=0$は偏微分可能な関数$f(x,y)$が極値を取るための{\em{}必要条件}

\rarrow \underline{これを満たしても極値とは限らない}

\subsubsection{例 $fx,y)=x^2-y^2$}

\begin{eqnarray*}
\left.\begin{array}{lr}f_x=&2x\\f_y=&-2y\end{array}\right\}f_x(x,y)=f_y(x,y)=0は(x,y)=(0,0)でのみ満たす
\end{eqnarray*}

このとき、$y=0$では極小、$x=0$では極大となる。よって$(0,0)$は極値ではない。

また、このような点を{\em{}鞍点}という。

\subsubsection{極値を判定する定理}
$f(x,y)$を点$(a,b)$近傍で$C^2$級関数とし、$f_x(a,b)=f_y(a,b)=0$とする。
\begin{eqnarray*}
\Delta (a,b)&\equiv&f_{xx}(a,b)f_{yy}(a,b)-f_{xy}(a,b)^2\\
					 &=&\left|\begin{array}{cc}f_{xx}&f_{xy}\\f_{yx}&f_{yy}\end{array}\right|(ヘッセ行列式、ヘッシアン)
\end{eqnarray*}
とおく。

\begin{enumerate}
	\item $\Delta(a,b)>0$の場合

		\begin{enumerate}
			\item $f_{xx}(a,b)>0$ならば、$f(x,y)$は点$(a,b)$で極小値をとる。
			\item $f_{xx}(a,b)<0$ならば、$f(x,y)$は点$(a,b)$で極大値をとる。
		\end{enumerate}
	\item $\Delta(a,b)<0$の場合

		$f(x,y)$は点$(a,b)$で極値をとらない。
\end{enumerate}

\begin{proof}{↑}

	$f(a,b)$と$f(a+h,b+k)$の大小関係を調べる。テイラーの定理より、

	\begin{eqnarray*}
		f(a+h,b+k)&=&f(a,b)+hf_x(a,b)+kf_y(a,b)\\
			&+&\cfrac{1}{2}\left[h^2f_{xx}(a+\theta h,b+\theta k)+2hkf_{xy}(a+\theta h, b+\theta k)+k^2f_{yy}(a+\theta h, b+\theta k)\right]
	\end{eqnarray*}

	ここで、$f_x(a,b)=f_y(a,b)=0$であり、

	\begin{eqnarray*}
		f_{xx}(a+\theta h, b+\theta k)&=&\ubrac{f_{xx}(a,b)}{=A}+\epsilon_1\\
		f_{xy}(a+\theta h,b+\theta k)&=&\ubrac{f_{xy}(a,b)}{=B}+\epsilon_2\\
		f_{yy}(a+\theta h,b+\theta k)&=&\ubrac{f_{yy}(a,b)}{=C}+\epsilon_3
	\end{eqnarray*}
	とおく。

	\begin{eqnarray*}
		\Delta f&=&f(a+h,b+k)-f(a,b)\\
		&=&\frac{1}{2}(Ah^2+2Bhk+Ck^2+h^2\epsilon_1+2hk\epsilon_2+k^2\epsilon_3)
	\end{eqnarray*}

	$f_{xx},f_{xy},f_{yy}$は連続なので、$\epsilon_1,\epsilon_2,\epsilon_3\rightarrow0((h,k)\rightarrow(0,0))$
	
	ここで、$h=rcos\theta,k=rsin\theta$とすると、

	\begin{eqnarray*}
		\Delta f&=&\frac{r^2}{2}(\ubrac{Acos^2\theta +2Bsin\theta cos\theta +Csin^2\theta}{\equiv g(\theta)} + \ubrac{\epsilon_1cos^2\theta+2\epsilon_2sin\theta cos\theta + \epsilon_3sin^2\theta}{\equiv E})\\
				&=&\frac{r^2}{2}(g(\theta)+E)
	\end{eqnarray*}


	$(h,k)\rightarrow(0,0)$のとき、$\epsilon_1,\epsilon_2,\epsilon_3\rightarrow0$より、$\Delta f$の符号は$g(\theta)$の符号で決まる。

	\begin{eqnarray*}
		g(\theta)&=&\frac{1}{2}(A+C+(A-C)cos2\theta+2Bsin2\theta)\\
		&=&\frac{1}{2}(A+C+\sqrt{(A-C)^2+4B^2}sin(2\theta+\alpha))
	\end{eqnarray*}

	\begin{enumerate}
		\item $\Delta(a,b)>0(AC>B^2)$のとき、
		\item $\Delta(a,b)<0(AC>B^2)$のとき、
			\[|A+C|<\sqrt{(A-C)^2+4B^2}\]

			よって$g(\theta)$は$\theta$によって符号が変わる

			$\therefore f(a,b)$は極限ではない

		\item $\Delta(a,b)=0$の場合は判定できない

			$f(a,b)$の近傍の値から判断
	\end{enumerate}
\end{proof}

\subsubsection{例 $f(x,y)=x^3+y^3-3xy$の極値を求める}

\begin{eqnarray*}
f_x&=&3x^2-3y=0\Rightarrow x^2-y=0\textendash\textcircled{1}\\
f_y&=&3y^2-3x=0\Rightarrow y^2-x=0\textendash\textcircled{2}
\end{eqnarray*}

\textcircled{1},\textcircled{2}より、

\[x^4-x=x(x^3-1)=x(x-1)(x^2+x+1)=0\]

$\therefore x=0,1$より極値店の候補は$(0,0),(1,1)$

$f_{xx}=6x,f_{xy}=-3,f_{yy}=6y$より、

\[\Delta(a,b)=f_{xx}f_{yy}-{f_{xy}}^2=9(4ab-1)\]

\begin{enumerate}
	\item $(a,b)=(0,0)$のとき

		$\Delta(0,0)=-9<0$より、$f$の極値点ではない。
	\item $(a,b)=(1,1)$のとき、

		$\Delta(1,1)=27>0$より、$f$の極値点となる。

		$f_{xx}(1,1)=6>0$より、$(1,1)$は極小点

		$f(1,1)=-1$は$f$の極小値
\end{enumerate}
\end{document}
